%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Arch Linux Hata Çözümleri}
\vspace{10.5cm}
\subsection{error status command process exited unexpectedly}
i3status hatası alıyorsanız sağ alt tarafta geçici çözüm için şu adımları izlemeniz yeterli olacaktır.
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo gedit ~/.config/i3/config
\end{lstlisting}
Öntanımlı kod
\begin{lstlisting}[language=bash]
bar {
		status_command i3status
}
\end{lstlisting}
Yukarıdaki ön tanımlı olan kodu aşağıdaki kod ile değiştiriniz.
\begin{lstlisting}[language=bash]
bar {
		status_command LC_ALL=C i3status
}
\end{lstlisting}
\subsection{Locale Hatası}
Böyle bir hata aşağıdaki gibi çıktı üretir.
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ locale
locale: Cannot set LC_CTYPE to default locale: No such file or directory
locale: Cannot set LC_MESSAGES to default locale: No such file or directory
locale: Cannot set LC_ALL to default locale: No such file or directory
LANG=tr_TR.UTF-8
LC_CTYPE="tr_TR.UTF-8"
LC_NUMERIC="tr_TR.UTF-8"
LC_TIME="tr_TR.UTF-8"
LC_COLLATE="tr_TR.UTF-8"
LC_MONETARY="tr_TR.UTF-8"
LC_MESSAGES="tr_TR.UTF-8"
LC_PAPER="tr_TR.UTF-8"
LC_NAME="tr_TR.UTF-8"
LC_ADDRESS="tr_TR.UTF-8"
LC_TELEPHONE="tr_TR.UTF-8"
LC_MEASUREMENT="tr_TR.UTF-8"
LC_IDENTIFICATION="tr_TR.UTF-8"
LC_ALL=
\end{lstlisting}
Ya da bu tarz bir hata karşısında şu çıktıyla karşılaşırız.
\begin{lstlisting}[language=bash]
Could not set locale Please make sure all your LC_*/LANG settings are correct
\end{lstlisting}
Bu hatayı gidermek için .xinitrc dosyasını düzenleyip aşağıdaki kodları eklemeliyiz.
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo gedit ~/.xinitrc
export LC_ALL="tr_TR.UTF-8"
export LC_COLLATE=C
export LANG = tr_TR.UTF-8
\end{lstlisting}
.xinitrc yaptığımız değişikliklerin sistemde kalıcı değişikliğe sebep olacağını unutmayınız.
\subsection{Please make sure that the kernel module vmmon is loaded.}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{130.png}
\end{center}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{131.png}
\end{center}
Problemin çözümü için aşağıdaki komutu root olarak girmeniz yeterlidir.
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo vmware-modconfig --console --install-all
\end{lstlisting}
\subsection{Alsamixer ile Geçici Ses Sorununu Giderme}
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo alsamixer
\end{lstlisting}
ses seviyesini ayarlayıp çıkınız.
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo alsactl store
\end{lstlisting}
\subsection{Command exited with status 2, see :messages for details}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{132.png}
\end{center}
\begin{lstlisting}[language=bash]
:messages
\end{lstlisting}
ile qutebrowser’a baktığımda bu çıktı ile karşılaştım.
\begin{lstlisting}[language=bash]
Process stdout: Playing: https://www.youtube.com/watch?v=-ufQ56XytY8 [ytdl_hook] youtube-dl failed: not found or not enough permissions Failed to recognize file format. Exiting... (Errors when loading file)
\end{lstlisting}
Sorun bir paket eksikliğinden kaynaklanıyor.\\
Çözüm için
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo pacman -S youtube-dl
\end{lstlisting}
\subsection{Tor Ağıyla bağlantı kurulamadı}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{133.png}
\end{center}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{134.png}
\end{center}
Yada şu şekilde bağlantınız takılı kalıyor olabilir.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{135.png}
\end{center}
Bu hatanın sebebi tarihimin yanlış olmasıydı. Bugün ayın 19’u olmasına rağmen 18 görünüyordu. Bu sorunu ortadan kaldırmak için Hatalı Saat ve Tarih Değiştirme başlığına bakabilirsiniz.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{136.png}
\end{center}
\subsection{Hatalı Saat ve Tarihi Değiştirme}
Eğer i3status’da tarihiniz ve saatiniz yanlış ise şu adımları izlemeniz gerekiyor.
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo hwclock --set --date="2018-11-18 03:50:50"
$ sudo hwclock -s
\end{lstlisting}
mod+shift+r
\subsection{Fakeroot: Komut yok}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{137.jpg}
\end{center}
Bu sorunu yaşayan arkadaşım için paketi kendi bilgisayarımda kurup paketin sağlam olup olmadığını kesinlikle kontrol ettim.
Aşağıdaki komut ile paketimizi kurabiliyoruz.
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ pikaur -S pacifica-icon-theme
\end{lstlisting}
Ancak ya yukarıdaki hata ile karşılaşırsanız ve Arch Linux'a yeni başlamış biriyseniz o zaman ne olacak.
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo pikaur -S fakeroot
$ pikaur-S pacifica-icon-theme
\end{lstlisting}
Sorunsuz bir şekilde paketimiz yüklenecektir. Komut yok hatası ile karşılaşıyorsanız muhtemel çözümü eksik olan paketlerin kurulması ile çözebilirsiniz.
\subsection{Openbox netctl problemi}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{138.jpg}
\end{center}
\begin{lstlisting}[language=bash]
Job for netctl@wlp3s0\x2dBARBAROS_KAS.service failed because the control process exited with error code.
See "systemctl status "netctl@wlp3s0\\x2dBARBAROS_KAS.service"" and "journalctl -xe" for details.
[root@barbaros barbaros]# systemctl status netctl@wlp3s0\\x2dBARBAROS_KAS.service
  netctl@wlp3s0\x2dBARBAROS_KAS.service - Networking for netctl profile wlp3s0-BARBAROS_KAS
Loaded: loaded (/usr/lib/systemd/system/netctl@.service; static; vendor preset: disabled)
Active: failed (Result: exit-code) since Tue 2017-04-04 15:59:36 UTC; 11s ago
Docs: man:netctl.profile(5)
Process: 614 ExecStart=/usr/lib/network/network start %I (code=exited, status=1/FAILURE)
Main PID: 614 (code=exited, status=1/FAILURE)

Nis 04 15:59:18 barbaros systemd[1]: Starting Networking for netctl profile wlp3s0-BARBAROS_KAS...
Nis 04 15:59:18 barbaros network[614]: Starting network profile 'wlp3s0-BARBAROS_KAS'...
Nis 04 15:59:36 barbaros network[614]: WPA association/authentication failed for interface 'wlp3s0'
Nis 04 15:59:36 barbaros network[614]: Failed to bring the network up for profile 'wlp3s0-BARBAROS_KAS'
Nis 04 15:59:36 barbaros systemd[1]: netctl@wlp3s0\x2dBARBAROS_KAS.service: Main process exited, code=exited, status=1/FAILURE
Nis 04 15:59:36 barbaros systemd[1]: Failed to start Networking for netctl profile wlp3s0-BARBAROS_KAS.
Nis 04 15:59:36 barbaros systemd[1]: netctl@wlp3s0\x2dBARBAROS_KAS.service: Unit entered failed state.
Nis 04 15:59:36 barbaros systemd[1]: netctl@wlp3s0\x2dBARBAROS_KAS.service: Failed with result 'exit-code'.
\end{lstlisting}
netctl ve network managerı yüklemiştim. İkiside aynı amaçlı programdır. Network manageri tüm bağımlılıklarıyla birlikte sildim. Bu yüzden wpa supplicant paketi de silindi. bu yuzden arch dual boot kullandığım için arch linux ile chroot oldum ve wpa supplicant paketi yükledim. Reboot edip arch linux openbox'ımı açtım. Uçbirimde wifi-menu yazarak kendi internetime bağlandım.
\subsection{Kernel driver not installed and FATAL: Module vboxdrv not found in directory}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{139.png}
\end{center}
Yardımcı video: \url{https://www.youtube.com/watch?v=O694C3tsZjI}
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ su
# pacman -S virtualbox
paket bagimliliklari cozumleniyor...
:: VIRTUALBOX-HOST-MODULES icin 2 saglayici mevcut:
:: Depo community
1) virtualbox-host-dkms 2) virtualbox-host-modules-arch
Bir sayi girin (default=1): 2
# dkms autoinstall
# modprobe vboxdrv
modprobe: FATAL: Module vboxdrv not found in directory /lib/modules/4.9.18-1-lts
\end{lstlisting}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{140.png}
\end{center}
\begin{lstlisting}[language=bash]
# exit
$ modprobe vboxdrv
$ cd builds
$ git clone https://aur.archlinux.org/virtualbox-bin.git
$ cd virtualbox-bin
$ makepkg -g >> PKGBUILD
$ makepkg -sri
$ modprobe vboxdrv
modprobe: ERROR: could not insert 'vboxdrv': Operation not permitted
$ sudo modprobe vboxdrv
\end{lstlisting}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{141.png}
\end{center}
\subsection{Could not find bundler}
\begin{lstlisting}[language=bash]
ramarcher /opt/development/metasploit-framework $ bundle install
/usr/lib/ruby/2.3.0/rubygems/dependency.rb:319:in `to_specs': Could not find 'bundler' (>= 0.a) among 16 total gem(s) (Gem::LoadError)
Checked in 'GEM_PATH=/home/ramarcher/.rvm/gems/ruby-2.3.1@metasploit-framework:/home/ramarcher/.rvm/gems/ruby-2.3.1@global', execute `gem env` for more information
from /usr/lib/ruby/2.3.0/rubygems/dependency.rb:328:in `to_spec'
from /usr/lib/ruby/2.3.0/rubygems/core_ext/kernel_gem.rb:65:in `gem'
from /usr/bin/bundle:22:in `<main>'

ramarcher /opt/development/metasploit-framework $ bundle update
/usr/lib/ruby/2.3.0/rubygems/dependency.rb:319:in `to_specs': Could not find 'bundler' (>= 0.a) among 16 total gem(s) (Gem::LoadError)
Checked in 'GEM_PATH=/home/ramarcher/.rvm/gems/ruby-2.3.1@metasploit-framework:/home/ramarcher/.rvm/gems/ruby-2.3.1@global', execute `gem env` for more information
from /usr/lib/ruby/2.3.0/rubygems/dependency.rb:328:in `to_spec'
from /usr/lib/ruby/2.3.0/rubygems/core_ext/kernel_gem.rb:65:in `gem'
from /usr/bin/bundle:22:in `<main>'

ramarcher /opt/development/metasploit-framework $

ramarcher /opt/development/metasploit-framework $ gem install bundler
Fetching: bundler-1.12.5.gem (100%)
Successfully installed bundler-1.12.5
Parsing documentation for bundler-1.12.5
Installing ri documentation for bundler-1.12.5
Done installing documentation for bundler after 5 seconds
1 gem installed

ramarcher /opt/development/metasploit-framework $ bundle install
Fetching gem metadata from https://rubygems.org/
Fetching version metadata from https://rubygems.org/
Fetching dependency metadata from https://rubygems.org/
Resolving dependencies....
Installing rake 11.2.2
Installing i18n 0.7.0
Using json 1.8.3
Installing minitest 5.9.0
Installing thread_safe 0.3.5
Installing builder 3.2.2
......
\end{lstlisting}
\subsection{conky-lua-archers-git compiling error}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{142.png}
\end{center}
Paket: \url{https://aur.archlinux.org/packages/conky-lua-archers-git}
Pakette çok küçük bir hata var.
PKGBUILD'ı düzenleyelim
\begin{lstlisting}[language=bash]
prepare() {
cd "${srcdir}/${_pkgname}"
mkdir -p build/
}
\end{lstlisting}
Bu şekilde düzenledikten sonra kaydedelim.
\subsection{Permission denied failed to initialize KVM}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{143.png}
\end{center}
\begin{lstlisting}[language=bash]
# modprobe kvm-intel
# groupadd kvm
# gpasswd -a USERNAME kvm
# chown root:kvm /dev/kvm setfacl -m g::rw /dev/kvm
# setfacl -m g::rw /dev/kvm
\end{lstlisting}
\subsection{Steam Kurulum Problemi}
Steam'i Uçbirimden çalıştıramadım ve aşağıdaki hata ile karşılaştım.
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ steam
/home/ramazan/.local/share/Steam/steam.sh: line 154: VERSION_ID: unbound variable
/home/ramazan/.local/share/Steam/steam.sh: line 154: VERSION_ID: unbound variable
Running Steam on arch 64-bit
/home/ramazan/.local/share/Steam/steam.sh: line 154: VERSION_ID: unbound variable
STEAM_RUNTIME is enabled automatically
Installing breakpad exception handler for appid(steam)/version(1468023329)
libGL error: unable to load driver: i965_dri.so
libGL error: driver pointer missing
libGL error: failed to load driver: i965
libGL error: unable to load driver: i965_dri.so
libGL error: driver pointer missing

libGL error: failed to load driver: i965
libGL error: unable to load driver: swrast_dri.so
libGL error: failed to load driver: swrast
\end{lstlisting}
Bu hataları gidermek için aşağıdaki komutları yazıyoruz.
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ find ~/.steam/root/ \( -name "libgcc_s.so*" -o -name "libstdc++.so*" -o -name "libxcb.so*" -o -name "libgpg-error.so*" \) -print -delete
$ find ~/.local/share/Steam/ \( -name "libgcc_s.so*" -o -name "libstdc++.so*" -o -name "libxcb.so*" -o -name "libgpg-error.so*" \) -print -delete
$ rm -f ~/.local/share/Steam/ubuntu12_32/steam-runtime/i386/usr/lib/i386-linux-gnu/libstdc++.so.6
$ rm -f ~/.local/share/Steam/ubuntu12_32/steam-runtime/i386/usr/lib/i386-linux-gnu/libgcc_s.so.1
$ LC_ALL=C steam
\end{lstlisting}
\subsection{Spice Graphics are not supported}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{144.png}
\end{center}
Çözüm için; \\
qemu-git paketini bağımlılıklarıyla birlikte kaldırın ve aşağıdaki paketi kurun. \\
\url{https://aur.archlinux.org/packages/qemu-spice/}
\subsection{kvm disabled by bios}
KVM, linux çekirdekli sistemler üzerinde, “çekirdek seviyesinde” sanallaştırma yapmamıza imkan veren bir sanallaştırma uygulamasıdır. Diğer sanallaştırma teknolojilerinin aksine hızlı, ve çekirdek seviyesinde çalışmasından dolayıda çok güvenlidir.

\begin{lstlisting}[language=bash]
$ egrep '^flags.*(vmx|svm)' /proc/cpuinfo
\end{lstlisting}

komutu ile sisteminizin kvm ' yi destekleyip desteklemediğini görebilirsiniz.\\
Açılışta aldığım kvm disabled by bios hatası için bios ayarlarımı düzenledim.\\
Intel Virtual Technology kısmını Enable olarak ayarlayıp reboot ettikten sonra sorun düzelir.\\

\begin{lstlisting}[language=bash]
flags : fpu vme de pse tsc msr pae mce cx8 apic sep mtrr pge mca cmov pat pse36 clflush dts acpi mmx fxsr sse sse2 ss ht tm pbe syscall nx rdtscp lm constant_tsc arch_perfmon pebs bts rep_good nopl xtopology nonstop_tsc aperfmperf eagerfpu pni pclmulqdq dtes64 monitor ds_cpl vmx est tm2 ssse3 cx16 xtpr pdcm pcid sse4_1 sse4_2 x2apic popcnt tsc_deadline_timer aes xsave avx f16c rdrand lahf_lm epb tpr_shadow vnmi flexpriority ept vpid fsgsbase smep erms xsaveopt dtherm ida arat pln pts

flags : fpu vme de pse tsc msr pae mce cx8 apic sep mtrr pge mca cmov pat pse36 clflush dts acpi mmx fxsr sse sse2 ss ht tm pbe syscall nx rdtscp lm constant_tsc arch_perfmon pebs bts rep_good nopl xtopology nonstop_tsc aperfmperf eagerfpu pni pclmulqdq dtes64 monitor ds_cpl vmx est tm2 ssse3 cx16 xtpr pdcm pcid sse4_1 sse4_2 x2apic popcnt tsc_deadline_timer aes xsave avx f16c rdrand lahf_lm epb tpr_shadow vnmi flexpriority ept vpid fsgsbase smep erms xsaveopt dtherm ida arat pln pts

flags : fpu vme de pse tsc msr pae mce cx8 apic sep mtrr pge mca cmov pat pse36 clflush dts acpi mmx fxsr sse sse2 ss ht tm pbe syscall nx rdtscp lm constant_tsc arch_perfmon pebs bts rep_good nopl xtopology nonstop_tsc aperfmperf eagerfpu pni pclmulqdq dtes64 monitor ds_cpl vmx est tm2 ssse3 cx16 xtpr pdcm pcid sse4_1 sse4_2 x2apic popcnt tsc_deadline_timer aes xsave avx f16c rdrand lahf_lm epb tpr_shadow vnmi flexpriority ept vpid fsgsbase smep erms xsaveopt dtherm ida arat pln pts

flags : fpu vme de pse tsc msr pae mce cx8 apic sep mtrr pge mca cmov pat pse36 clflush dts acpi mmx fxsr sse sse2 ss ht tm pbe syscall nx rdtscp lm constant_tsc arch_perfmon pebs bts rep_good nopl xtopology nonstop_tsc aperfmperf eagerfpu pni pclmulqdq dtes64 monitor ds_cpl vmx est tm2 ssse3 cx16 xtpr pdcm pcid sse4_1 sse4_2 x2apic popcnt tsc_deadline_timer aes xsave avx f16c rdrand lahf_lm epb tpr_shadow vnmi flexpriority ept vpid fsgsbase smep erms xsaveopt dtherm ida arat pln pts
\end{lstlisting}
\subsection{Parçalama hatası. Çekirdek döküldü}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{145.png}
\end{center}
wget ile archlinux-network.iso dosyasını indirmeye çalışırsak bu tarz bir hata ile karşılaşabilirsiniz.\\
wget’in alternatifi olan uget’i kullanacağım.\\
uget kurulumu için Arch Linux Uygulamalarının Yüklenmesi bölümünde uget kurulumunu inceleyebilirsiniz.

\subsection{Device /dev/loop/ not initialized in udev database even after waiting 100000000 microseconds.}
Arch Linux kurulumu grup yapılandırması esnasında böyle bir uyarıyla karşılaşıyor ve kurulumunuzu tamamlayamıyor iseniz şu adımları izleyebilirsiniz. \\
Karşılaşılan uyarı:
\begin{lstlisting}[language=bash]
Device /dev/loop/ not initialized in udev database even after waiting 100000000 microseconds
\end{lstlisting}
şeklinde başlayıp uzayıp giden bir uyarı ile karşılaşırsınız.\\
Öncelikle kurulumda bu işlemi sonlandırmak için Ctrl+C tuşlarına basınız.\\
Chroot iseniz
\begin{lstlisting}[language=bash]
# exit
\end{lstlisting}
komutu ile çıkış yapınız ve sırasıyla aşağıdaki dört komutu sırasıyla giriniz.
\begin{lstlisting}[language=bash]
# mkdir /mnt/hostlvm
# mount --bind /run/lvm /mnt/hostlvm
# arch-chroot /mnt
# ln -s /hostlvm /run/lvm
\end{lstlisting}
Ardından girmeniz gereken gerekli komutu başarıyla çalıştırabilirsiniz.
\begin{lstlisting}[language=bash]
# grub-mkconfig -o /boot/grub/grub.cfg
\end{lstlisting}